\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Técnicas de Programação em Plataformas Emergentes}$\quad$(206601)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Programação Defensiva.
 \\
Assertivas e Programação por Contrato.
 \\
Documentação de Código.
 \\
Tratamento de Erros e Depuração de Código.
 \\
Boas Práticas de Programação e Projeto.
 \\
Refatoração.
 \\
Frameworks.
 \\
Desenvolvimento Avançado de Software.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Programação Defensiva
 \\
1.1. Conceitualização e Importância, e
 \\
1.2. Principais Técnicas para Programação Defensiva.
 \\
2. Assertivas e Programação por Contrato.
 \\
2.1. Assertivas;
 \\
2.2. Pré-condições;
 \\
2.3. Pós-condições, e
 \\
2.4. Invariantes.
 \\
3. Documentação de Código.
 \\
3.1. Técnicas para Escrever Código Legível e Auto-explicativo, e
 \\
3.2. Técnicas para Documentar Código.
 \\
4. Tratamento de Erros e Depuração de Código.
 \\
4.1. Erros versus Exceções;
 \\
4.2. Técnicas para Prevenir o Código de Erros Inevitáveis;
 \\
4.3. Técnicas para Teste de Código, e
 \\
4.4. Técnicas de Depuração de Código.
 \\
5. Boas Práticas de Programação e Projeto.
 \\
5.1. Simplicidade;
 \\
5.2. Modularidade;
 \\
5.3. Extensibiliddade;
 \\
5.4. Evitar Redundância;
 \\
5.5. Portabilidade;
 \\
5.6. Internacionalização e Localização, e
 \\
5.7. Desenvolvimento e Uso de API.
 \\
6. Refatoração.
 \\
6.1. Extrair Método
 \\
6.2. Mover Método
 \\
6.3. Mover Atributo
 \\
6.4. Extrair Classe
 \\
6.5. Encapsular Atributo
 \\
6.6. Extrair Sub-classe
 \\
6.7. Extrair Super-classe
 \\
7. Framework.
 \\
7.1. Definição;
 \\
7.2. Classificação (framework caixa branca, caixa preta e caixa cinza), e
 \\
7.3. Implementação de Frameworks.
 \\
8. Desenvolvimento Avançado de Software.
 \\
8.1. Plataformas Emergentes, e
 \\
8.2. Implementação de Produtos de Software em Plataformas Emergentes.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
1. (eBrary) Pete Goodliffe. Code Craft: The Practice of Writing Excellent Code. No Starch Press, 2006.
 \\
2. (eBrary) Steve MacConnell. Code Complete. Microsoft Press, 2004.
 \\
3. (open access) Fowler, M. Refactoring.com. Disponível em: http://www.refactoring.com/
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
1. (eBrary) Hawkins, B. Preventative Programming Techniques. Charles River Media, Cengage Learning, 03/2003.
 \\
2. (eBrary) Gerard Meszaros. xUnit Test Patterns: Refactoring Test Code. Addison-Wesley, 2007.
 \\
3. (eBrary) Tomayko, J. Hazzan, O. Human Aspects of Software Engineering, Charles River Media, Cengage Learning, 06/2004.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Arquitetura e Desenho de Software E
 \\
Teste de Software.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

